\documentclass[oneside,notables]{HSMW-Beleg}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}

\Art{Belegarbeit}

\Anrede{Herr}
\Vorname{Patrick}
\Nachname{Reichelt}

\Thema{Problemorientierte Programmierung (C++)}
\Unterthema{trackIt! - Zeiterfassung mit Redmineanbindung}

\Studiengang{Medieninformatik \& Interaktives Entertainment}
\Seminargruppe{MI12W2-B}
\Fakultaet{}

\Professor{Prof. Dr.-Ing. habil. Joachim Geiler}
\Dozent{n.v.}

\Datum{}

\Tag{}
\Monat{}
\Jahr{}

\Anlagen{}
\Copyright{}
\Textsatz{}
\Druck{}
\Verlag{}
\ISBN{}

\begin{document}
\begin{Referat}
% Referat
\end{Referat}

\Hauptteil
\chapter{Aufgabenstellung}Die Aufgabenstellung beinhaltete die Ideenfindung und Umsetzung einer Software in der Programmiersprache C++ unter Verwendung des Qt Frameworks. Daraufhin wurde die Erstellung eines Programmes zu Zeiterfassung gew\"ahlt. \section{Spezifikation}
Diese soll \"uber folgende Funktionen besitzen:
\begin{enumerate}
  \item Anmelden an einen Redmine Server
  \item Datenabruf vom Server (Projekte, Tickets, etc.)
  \item Aufnehmen von Zeiten um diese spa\"ater an den Server zusenden
  \item Darstellen der lokal aufgenommen Zeiten
  \item Senden dieser Eintr\"age an den Server
\end{enumerate}
\section{Komponenten}
\textbf{Model Klassen}\newline
F\"ur die Abbildung der Redmine Daten wurden Model Klassen angelegt. Diese bieten Funktionen um das JSON das der Server liefert zu parsen.
\par
\textbf{Controller Klassen}\newline
	F\"ur die Kommunikation mit dem Server wurde die RedmineClient Klasse angelegt. Diese steuert die Verbindung sowie das Abrufen und Senden der Daten zum Server. Weiterhin stellt sie Signals zur verf\"ugung um die UI dar\"uber zu informieren das die Daten jetzt abgerufen sind und liefert diese zur\"uck. Das ist n\"otig da die komplette Kommunikation mit dem Server Asyncron abl\"auft. Hierf\"ur wurde die QNetworkAccessManager Klasse die die Requests an den Server sendet und QNetworkReply die den Response der Anfrage enth\"alt genutzt.
	\par
	Um die Applikationseinstellungen zu speichern wurde die Klasse QSettings genutzt die bereits Funktionen bereitstellt um Einstellungen in einem bestimmten Format zu persistieren. Um diese schnell zug\"anglich zu machen wurde hier das Singleton Pattern angewendet.
\newpage
\textbf{User Interface}\newline
Um Einen Zeiteintrag ordentlich in einer Liste anzeigen zu k\"onnen musste ein Custom Control angefertigt werden. Dieses wurde dann in einem QListWidget dargestellt wof\"ur es einem QListWidgetItem gekapselt werden musste.
\par
\section{Datenstrukturen}
\textbf{Applikationseinstellungen:}
F\"ur die Einstellungen der Anwendung wurd sich f\"ur einen '.ini' Datei Entschieden. Sie Enth\"alt Schl\"usselwert Paare die momentan die Serverkonfiguration beinhalten. Das Passwort und der API Key werden momentan noch in Klartext gespeichert, hier m\"usste sp\"ater noch nachgebessert werden. Hier w\"urden auch alle Einstellungen eingetragen werden die sp\"ater entwickelt werden w\"urden.
  \begin{lstlisting}
[General]
api_key=##### API Key ######
redmine_password=cplusplus2015
redmine_radio_api=false
redmine_server_address=http://redmine.appileptic-coding.de
redmine_user=jgeiler
  \end{lstlisting}
  \textbf{Zeiteintrag}
  F\"ur einen Zeiteintrag wurde sich f\"ur eine eigene Dateiendung entschlossen (.tte - TimeTrackerEntry). Diese Datei wird ebenfalls im Textformat abgelegt (siehe das nachfolgende Listing). Dieser beinhaltet alle Daten um einen Zeiteintrag wieder herzustellen und ihn sp\"ater an den Server zu \"ubertragen. Die Server Url wird mit gespeichert falls zwischendurch der Server gewechselt wurde und der Eintrag auf den Richtigen Server \"ubermittelt wird.
  \newline
  \begin{lstlisting}
[timeentry]
entryId:::{b0386af5-2024-4d94-82de-184d2cc9df6d}
projectId:::29
projectName:::Another Awesome QT Project 
issueId:::546
comments:::das ist ein test
activtyID:::9
spendOn:::2015-06-18
hours:::2.00
server:::http://redmine.appileptic-coding.de
\end{lstlisting}\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
Alle geplanten Features wurden umgesetzt. Dabei stellte die Serverkommunikation die gr\"o{\ss}te Herausforderung dar. 
\begin{description}
   \item[Folgende Hauptfunktionen wurden im Beleg umgesetzt:]~\par
   \begin{enumerate}
   		\item Authentifizieren an einer Redmine Instanz mit mehreren Authentifizierungsmethoden
         \item Laden von Projekt und Ticketdaten
         \item Erfassen von Zeiten \"uber eine Timerfunktion
         \item Speichern von Einstellungen
         \item Speichern von erfassten Datens\"atzen
         \item Nachtr\"agliches bearbeiten von erfassten Beitr\"agen
   \end{enumerate}
\end{description}
\begin{description}
   \item[Folgende Funktionalit\"aten k\"onnten im n\"achsten Schritt umgesetzt werden:]~\par
	   \begin{enumerate}
	\item Eine \"ubersicht aller Eintr\"age \"uber ein bestimmtes Projekt
	\item Eine Grafische Auswertung nach gewissen Gesichtspunkten z.B. Ticket Typ
	\item Bookmarks f\"ur Server um schneller zwischen mehreren Server Instanzen hin und her zuwechseln
	\item Modifizieren des Ticketstatus bei ersten hochladen einer erfassten Zeit
   \end{enumerate}
\end{description}\chapter{Benutzerleitfaden}
\section{Zugangsdaten Test Server}
\textbf{Url:} http://redmine.appileptic-coding.de\newline
\textbf{Benutzername}: jgeiler\newline
\textbf{Passwort}: cplusplus2015\newline
\section{Erste Schritte}
Beim ersten Start \"offnet sich der Einstellungsdialog, \"uber den die Zugangsdaten f\"ur den Redmine Server konfiguriert werden k\"onnen. F\"ur die Authentifizierung stehen zwei M\"oglichkeiten zur verf\"ugung (siehe Abbildung~\ref{fig:trackit_settingsdialog}). M\"oglichkeit 1 ist \"uber Benutzername und Passwort, welche die selben Zugangsdaten sind die f\"ur den Login im Redmine genutzt werden.\par
M\"oglichkeit 2 ist \"uber einen API-Key, welchen man im Redmine in seinen Kontoeinstellungen auf der rechten Seite findet (siehe Abbildung~\ref{fig:redmine_konto_api}).\par
Nach dem die Einstellungen ordnungsgem\"a{\ss} eingetragen wurden, schlie{\ss}t sich der Einstellungsdialog und es \"offnet sich das Hauptfenster. Das Hauptfenster besteht auf drei Bereichen (siehe Abbildung~\ref{fig:trackit_overview}). Bereich eins, die Men\"uleiste enth\"alt Kn\"opfe f\"ur die Aktualisierung der Serverdaten, zum \"offnen des Einstellungsdialogs und zum Starten einer Zeiterfassung. Der zweite Bereich befindet sich auf der linken Seite und beinhaltet die Darstellung aller Serverdaten angefangen mit der Projektauswahl, Ticketauswahl und den Detailinformationen zum ausgew\"ahlten Ticket. Der dritte Bereich befindet sich auf der rechten Seite. In diesem Teil der Anwendung werden Eintr\"age aufgelistet die aufgenommen wurden und noch nicht an den Server \"ubertragen wurden.
\section{Zeiterfassung}
Um Zeiten \"uber ''trackIt!'' zu erfassen muss zuerst ein Projekt und dann ein Ticket ausgew\"ahlt werden. Nachdem das geschehen ist brauch man nur noch auf den ''Start'' Knopf in der rechten oberen Ecke klicken und der Timer startet (siehe Abbildung~\ref{fig:trackit_recording}). F\"ur die Zeit in der die Erfassung l\"auft werden alle andern Kn\"opfe und Auswahlmen\"us deaktiviert und erst nach beenden der Erfassung wieder f\"ur die Benutzung freigegeben. Diese kann \"uber den ''Stop'' Knopf beenden werden. Sobald dieser gedr\"uckt wird, bekommt der Nutzer eine Benachrichtigung das die Erfassung gestoppt wurde und ob diese gespeichert oder verworfen werden soll. 
\section{Zeiten ver\"offentlichen}
Wenn der Nutzer sich entschieden hat den erfassten Eintrag zu speichern sieht man jetzt diesen in der Oberfl\"ache (siehe Abbildung~\ref{fig:trackit_entry}). \"uber die einzelnen Felder ist es m\"oglich noch Manuel Einstellungen f\"ur den Eintrag vorzunehmen z.B. Die Aktivit\"at f\"ur den erfassten Beitrag setzen oder ein Kommentar verfassen.  Der Angezeigte Projektname und die Ticket-Id sind Links die jeweils auf die Webseite verweisen um einen schnellen Zugriff auf diese zu bekommen. \"uber die Kn\"opfe an der rechten Seite kann der Upload des Eintrag bzw. das L\"oschen angesto{\ss}en werden. Wenn das hochladen des Eintrags abgeschlossen wurde, wird der Nutzer dar\"uber informiert ob der Eintrag erfolgreich \"ubermittelt werden konnte.\par
Sollte zum Zeitpunkt des Uploads beispielsweise keine Internetverbindung zur verf\"ugung stehen kann man beim schlie{\ss}en der Anwendung dem Programm mitteilen das die noch nicht \"ubertragenen Eintr\"age auf dem lokalen ger\"at gespeichert werden sollen bis sie an den Server \"ubertragen wurden.
\chapter{Hilfsmittel und Entwicklungstools}
F\"ur die Umsetzung wurde die Entwicklungsumgebung Qt Creator in der Version in der Version 3.3.2 genutzt und  QT in der Version 5.4.1 .Durch die Verwendung von dieser Qt Version bestand keine Notwendigkeit weitere Bibliotheken wie z.B. Boost zu verwenden, da Qt bereits alle ben\"otigten Funktionen enth\"alt. Um die Dokumentation aus dem Quellcode zu generieren wurde Doxygen und f\"ur die weitere verarbeitung LaTex benutzt.


\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/step1}
  \caption{TrackIt! - Einstellungsdialog}
      \label{fig:trackit_settingsdialog}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[scale=.550]{img/api}
  \caption{Redmine -  Kontoeinstellungen  API Key}
    \label{fig:redmine_konto_api}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/step2}
  \caption{TrackIt! - \"Ubersicht}
      \label{fig:trackit_overview}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/step3}
  \caption{TrackIt! - \"Ubersicht im ''Aufnahme Modus''}
      \label{fig:trackit_recording}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{img/step4}
  \caption{TrackIt! - \"Ubersicht mit einem erfassten Eintrag}
      \label{fig:trackit_entry}
\end{figure}
\Anhang
\includepdf[pages=-]{source_documentation.pdf}
\newpage
\end{document}
